<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>飞龙札记 - 国学</title><link href="https://feilong.me/" rel="alternate"></link><link href="https://feilong.me/feeds/guo-xue.atom.xml" rel="self"></link><id>https://feilong.me/</id><updated>2021-03-04T12:00:00+08:00</updated><entry><title>看《毛骗》有感</title><link href="https://feilong.me/2021/03/maopian.html" rel="alternate"></link><published>2021-03-04T12:00:00+08:00</published><updated>2021-03-04T12:00:00+08:00</updated><author><name>飞龙</name></author><id>tag:feilong.me,2021-03-04:/2021/03/maopian.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;最近无意中在知乎发现了《毛骗》这部草根神剧，一口气刷完三季，刷完感慨最多的不是剧情，而是《毛骗》这个创作团队的坚持与不易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毫不夸张的说，《毛骗》第一季除了剧情外，演技、场景、道具、拍摄手法、剪辑、音效等等都是渣渣，小宝的杀马特风、不忍卒睹的赞助广告、毫无演技的演技，约饭饭局磕碜土豆丝、烟盒手机、一部DV抖动拍全剧等均在说明这个剧组是有多穷，资源是有多捉襟见肘，但是在这样的条件下一群20来岁的三线大学生在一个三线城市却拍出来神级网剧，豆瓣对三季的评分节节高，终结篇更高达9.7分。他们无疑是成功的，是有值得学习的地方，对比自己顿觉汗颜，因此我更愿意透过剧集来看他们的创业闪光点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;见贤思齐，先学会模仿。据豆瓣网友说第一季剧情严重抄袭英剧《Hustle》，虽然我没有看过《Hustle》（后面有机会补），但看到有大量网友鄙视此事，抄袭一事应该是真的不可否认，据此我猜想创作团队拍摄本片的起因也正是因为看到了《Hustle》，出于对《Hustle》喜爱才萌发拍一个本土化的版本的念头，他们没有停步于欣赏上，而是付诸于实际行动，草台班子搭了起来，从模仿开始拍出来第一季 …&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;最近无意中在知乎发现了《毛骗》这部草根神剧，一口气刷完三季，刷完感慨最多的不是剧情，而是《毛骗》这个创作团队的坚持与不易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毫不夸张的说，《毛骗》第一季除了剧情外，演技、场景、道具、拍摄手法、剪辑、音效等等都是渣渣，小宝的杀马特风、不忍卒睹的赞助广告、毫无演技的演技，约饭饭局磕碜土豆丝、烟盒手机、一部DV抖动拍全剧等均在说明这个剧组是有多穷，资源是有多捉襟见肘，但是在这样的条件下一群20来岁的三线大学生在一个三线城市却拍出来神级网剧，豆瓣对三季的评分节节高，终结篇更高达9.7分。他们无疑是成功的，是有值得学习的地方，对比自己顿觉汗颜，因此我更愿意透过剧集来看他们的创业闪光点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;见贤思齐，先学会模仿。据豆瓣网友说第一季剧情严重抄袭英剧《Hustle》，虽然我没有看过《Hustle》（后面有机会补），但看到有大量网友鄙视此事，抄袭一事应该是真的不可否认，据此我猜想创作团队拍摄本片的起因也正是因为看到了《Hustle》，出于对《Hustle》喜爱才萌发拍一个本土化的版本的念头，他们没有停步于欣赏上，而是付诸于实际行动，草台班子搭了起来，从模仿开始拍出来第一季，这听起来跟Copy to China的互联网创业故事如出一辙，模仿并不可耻，向领先者学习、从临摹开始是一个书法家、画家等各种家成功的必经之路。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;坚持。毛骗第二季共14集的播出断断续续从2011-10-20持续到2014-01-05，近两年多的时间才产出14集，这过程的艰辛可想而知，资金筹措（真的穷极）、剧本创作（跳出《Hustle》框框，自主创作）、演员统筹（如赵宁个人原因离开石家庄、黎伟在北京等），说这过程中他们没有想过放弃或者烂尾我是不相信的，哪怕是一而再再而三的跳票，最终他们坚持了下来。第二季摘掉了抄袭的帽子、团队演技逐步成熟上线、剧情布局宏大，本季品质直接上了一个台阶，是离不开他们的坚持的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;是什么让他们坚持了下来？固然有个人和团队的优秀品质在起作用，先应下来（续拍）再说和外部粉丝的推动应该都起到了很大的作用。在《Personal Development for Smart People》一书中有提到“先应下来再说”这一策略的威力，在勇敢的应下来之后排除万难去达成，有点置之死地而后生的味道。第一季的播出让团队有了一批粉丝，外部粉丝的催更也促使了团队不得不坚持，坚持写公众号的作者似与此同。我自己的多个创业项目或产品，之所以未能成功，绝不在于产品方向、绝不在于时间点、绝不在于技术高低和团队的强弱，而在于最终没有坚持，其原因有我个人的勇气不够在，也有没有制造出足够的内压和外压环境在，这点需要持续的反思和改进。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;成长。1-3季看下来可以很欣慰的看到这个团队逐步的成长，演技的精进、剧情的丰富、团队的壮大、引资的增加等等，就像剧集里团队的进步一样，短短的几年时间里处处可见场外创作团队的进步，日进一步积千里。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;看《毛骗》除了欣赏剧情以外，跳出来看《毛骗》创作团队的创业，也是非常值得学习的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;附：毛骗专访&lt;br&gt;
&lt;a href="https://movie.douban.com/review/7606684/"&gt;https://movie.douban.com/review/7606684/&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href="https://www.sohu.com/a/154603038_436725"&gt;https://www.sohu.com/a/154603038_436725&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;冬冬：最有压力的时候就是差点吃不上饭。当时有个项目流产，导致资金短缺，然而当时由于没什么经验也没后备项目，顿时陷入经济危机。李洪绸导演后来找朋友借了两万块钱启动了《毛骗》的拍摄。那时只有一台摄像机一个话筒一个三脚架。这就是毛骗最初的设备。出外景拍戏基本上靠坐公交，打的都觉得是罪过。但那时候大家并没有觉得苦，每天反而很快乐，就这么不知不觉的走到了现在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《毛骗》第一季也的确获得了好评，但当时网络视频混沌初开，人气并没有转化成为实质的东西，第二季做起来更为吃力。为了生计，李洪绸不得不抽出空来，拍一些电视台的栏目剧和网络广告，又为了维持人气，拍摄了另一部低成本的情景喜剧《麻辣隔壁》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《毛骗•贰》是在这期间穿插着拍的，2011年到2013年，三年才拍了十四集。这期间我一度非常迷茫，一边跟团队的小伙伴打鸡血，说我坚信网络视频将来一定能发展起来，网络剧也一定会成为市场的宠儿，一边又是举步维艰的现实。更重要的是，用数年时间去做一个剧集，大家显得有些‘疲’了”，李洪绸回忆道，“终于，2013年底到2014年初，网络剧开始起来了，有个制片人找到我，说很喜欢我们的《毛骗》，希望我能拍完这个片子，我随口报了一个预算，她马上就答应了。于是，我们开始了《毛骗•终结篇》的拍摄，给观众一个交待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，对我们来说，《毛骗》之难忘，不是说它口碑如何如何，而是我们花了五年去做这么一部剧，那是我们正值青春的五年，是我们激情洋溢的五年，是我们相互扶持的五年。虽然当时觉得日子艰难，但现在回想，却是非常美好的一段时光。所以我经常提醒身边的朋友，不要埋怨当下的种种不理想，任何一个当下都是未来的过去，只要过去了，你总会有所怀念，总能找到很多美好&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="电影"></category><category term="毛骗"></category></entry><entry><title>《道德经》中的”无为管理“思想</title><link href="https://feilong.me/2020/06/laozi-wuwei.html" rel="alternate"></link><published>2020-06-01T12:00:00+08:00</published><updated>2020-06-01T12:00:00+08:00</updated><author><name>飞龙</name></author><id>tag:feilong.me,2020-06-01:/2020/06/laozi-wuwei.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;《道德经》中的”无为管理“思想&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《道德经》上下篇仅仅五千言，却是中国历史上最伟大的名著之一，是道家哲学思想的重要来源。除了论述修身、治国、用兵、养生之道之外，《道德经》中也包含了丰富的教学管理思想，张朋老师重点提到了“无为管理、虚其心、实其腹”等，而“无为管理”的思想是贯穿《道德经》始终的一个核心思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“无为”不是真的就无所作为，而是“不妄为”、“为之于未有”，是从细微处、从根基出做起，是遵循万物的本质、规律而不妄加干预，是抓住孩子们尚处于萌芽中的好苗头而顺势而为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的女儿打小我让她尝试课外学习画画、弹钢琴、跳舞、轮滑、围棋等，但对这些我的态度都是先让她体验一段时间，后看她自己对这些事情的长期兴趣是否还在。弹钢琴她刚开始十天半个月兴趣是挺大的，我们还特意买了一架钢琴放家里方便她练习，但是随着时间的推移我们发现这几项里面她自己最感兴趣的还是画画，除了课外班上课之外，她自己时不时的会画张贺卡祝贺妈妈生日快乐、看到什么有趣的卡通画面学着临摹下来、画个小动物什么的逗弟弟玩，这是她自发的很好的一个苗头，因此我们决定不因买了钢琴就强行要求她坚持弹钢琴 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;《道德经》中的”无为管理“思想&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《道德经》上下篇仅仅五千言，却是中国历史上最伟大的名著之一，是道家哲学思想的重要来源。除了论述修身、治国、用兵、养生之道之外，《道德经》中也包含了丰富的教学管理思想，张朋老师重点提到了“无为管理、虚其心、实其腹”等，而“无为管理”的思想是贯穿《道德经》始终的一个核心思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“无为”不是真的就无所作为，而是“不妄为”、“为之于未有”，是从细微处、从根基出做起，是遵循万物的本质、规律而不妄加干预，是抓住孩子们尚处于萌芽中的好苗头而顺势而为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的女儿打小我让她尝试课外学习画画、弹钢琴、跳舞、轮滑、围棋等，但对这些我的态度都是先让她体验一段时间，后看她自己对这些事情的长期兴趣是否还在。弹钢琴她刚开始十天半个月兴趣是挺大的，我们还特意买了一架钢琴放家里方便她练习，但是随着时间的推移我们发现这几项里面她自己最感兴趣的还是画画，除了课外班上课之外，她自己时不时的会画张贺卡祝贺妈妈生日快乐、看到什么有趣的卡通画面学着临摹下来、画个小动物什么的逗弟弟玩，这是她自发的很好的一个苗头，因此我们决定不因买了钢琴就强行要求她坚持弹钢琴，不在弹钢琴这件事情上忘为，而是遵循孩子的真实兴趣，继续在画画上给她创造更好的学习条件，让她自己顺着自己的兴趣点下去发挥，这或许正是老子的“无为管理”的思想在我教育孩子中的体现吧。&lt;/p&gt;</content><category term="道德经"></category></entry><entry><title>《孙子兵法》的先胜后战思想</title><link href="https://feilong.me/2019/03/win-at-first.html" rel="alternate"></link><published>2019-03-29T12:00:00+08:00</published><updated>2019-03-29T12:00:00+08:00</updated><author><name>飞龙</name></author><id>tag:feilong.me,2019-03-29:/2019/03/win-at-first.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;孙子开篇讲“计”，这里的计不同于三十六计的计，三十六计的“计”是奇谋巧计，是阴谋诡计；《孙子兵法》的计，不是用计，不是奇谋巧计，而是计算的计，是讲计算，不是讲计谋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杜牧注：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;计，算也。曰：计算何事？曰：下之五事，所谓道、天、地、将、法也。于庙堂之上，先以彼我之五事计算优劣，然后定胜负。胜负既定，然后兴师动众。用兵之道，莫先此五事，故为首篇耳。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;孙子的“计”，是计算实力的对比，对比计算的，书中有谈到五项，叫“五事七计”。五事，是道、天、地、将、法。七计，是主孰有道、将孰有能 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;孙子开篇讲“计”，这里的计不同于三十六计的计，三十六计的“计”是奇谋巧计，是阴谋诡计；《孙子兵法》的计，不是用计，不是奇谋巧计，而是计算的计，是讲计算，不是讲计谋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杜牧注：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;计，算也。曰：计算何事？曰：下之五事，所谓道、天、地、将、法也。于庙堂之上，先以彼我之五事计算优劣，然后定胜负。胜负既定，然后兴师动众。用兵之道，莫先此五事，故为首篇耳。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;孙子的“计”，是计算实力的对比，对比计算的，书中有谈到五项，叫“五事七计”。五事，是道、天、地、将、法。七计，是主孰有道、将孰有能、天地孰得、法令孰行、兵众孰强、士卒孰练、赏罚孰明。就是比较敌我双方的政治、天时、地利、人才和法治。计的目的是什么呢？是为了知胜。比较这五个方面，七个科目，在战前就能判断胜负。计算比较后，就知道有没有“胜算”。是谓：“夫未战而庙算胜者，得算多也；未战而庙算不胜者，得算少也。多算胜，少算不胜，而况于无算乎！吾以此观之，胜负见矣。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孙子进而在第四篇“军行篇”更明确提出“是故胜兵先胜而后求战，败兵先战而后求胜。”的先胜后战的思想。“先胜而后求战”就是在了解彼此强弱胜负之情的基础上，有充分的应敌准备，“先为不可胜，以待敌之可胜”，使自己立于不败之地，有把握的取胜而后求战，反对那种既不做周密考虑，又盲目自信轻敌的“先战而后求胜”的错误做法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;落到我们做产品上，对大的产品方向和未来的产品形态我们必须结合当前行业发展趋势、产品特性、用户群体特征、公司资源、团队现状等等各方面先做好充分的研究，做到先算、先充分的算，之后我们才可能找到一条正确的产品可行性的方向，然后求战着手开发和运营产品，只有这样踩在一条正确的道上，先胜而后求战我们才能够立于不败之地取得成功。&lt;/p&gt;</content><category term="孙子兵法"></category></entry><entry><title>“学而时习之”何解？</title><link href="https://feilong.me/2017/10/learn-and-practice.html" rel="alternate"></link><published>2017-10-26T12:00:00+08:00</published><updated>2017-10-26T12:00:00+08:00</updated><author><name>飞龙</name></author><id>tag:feilong.me,2017-10-26:/2017/10/learn-and-practice.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;《论语》开篇第一句“学而时习之”，我们小时从课文上学到的解释是“学习并时常复习”，这个解释有其科学依据：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%81%97%E5%BF%98%E6%9B%B2%E7%BA%BF"&gt;遗忘曲线&lt;/a&gt; —— 记忆过程记忆的保持在时间上是不同的，有短时记忆和长时记忆两种。平时的记忆的过程是：输入的信息在经过人的注意过程的学习后，便成为了人的短时的记忆，再经过进一步强化后成为长时记忆。长时记忆的保持时间有长有短，如果不经过及时的复习，这些记住过的东西就会遗忘，而经过了及时的复习，长时记忆就会继续保持下去。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;明清御用的朱熹注：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;学而又时时习之，则所学者熟，而中心喜说，其进自不能已矣。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;朱熹虽没有直接解释时习，但说时习的效果是“所学者熟”，如书读百遍，书自然就熟了，故其义自见，“时时习”可认为就是指时时复习，朱熹的注和上面的解释一致。若取“复习”之意，则“习”就是学，“复习”也就是学习，只不过是再学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钱穆《论语新解》：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;习者，如鸟学飞，数数反复。人之为学，当日复日，年复年，反复不已 …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;《论语》开篇第一句“学而时习之”，我们小时从课文上学到的解释是“学习并时常复习”，这个解释有其科学依据：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%81%97%E5%BF%98%E6%9B%B2%E7%BA%BF"&gt;遗忘曲线&lt;/a&gt; —— 记忆过程记忆的保持在时间上是不同的，有短时记忆和长时记忆两种。平时的记忆的过程是：输入的信息在经过人的注意过程的学习后，便成为了人的短时的记忆，再经过进一步强化后成为长时记忆。长时记忆的保持时间有长有短，如果不经过及时的复习，这些记住过的东西就会遗忘，而经过了及时的复习，长时记忆就会继续保持下去。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;明清御用的朱熹注：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;学而又时时习之，则所学者熟，而中心喜说，其进自不能已矣。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;朱熹虽没有直接解释时习，但说时习的效果是“所学者熟”，如书读百遍，书自然就熟了，故其义自见，“时时习”可认为就是指时时复习，朱熹的注和上面的解释一致。若取“复习”之意，则“习”就是学，“复习”也就是学习，只不过是再学习。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钱穆《论语新解》：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;习者，如鸟学飞，数数反复。人之为学，当日复日，年复年，反复不已，老而无倦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学能时时反复习之，我心不很欣畅吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;“习”，字典上的字面意思本指“鸟不断练飞”，钱穆也做了详细的解释，后面虽用了“时时反复习之”做白话文试译，但白话不够白，没有给出明确的现代文解释，试译中倒是包含了“复习”二字，但其意应更倾向于“反复练习”而不是复习，“习”取了“鸟练飞”的练习之意，“习”不再是学而已是学的一种升级。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论是读书学习而后不断的复习，还是学弹钢琴等而后不断的练习，我们通常不堪其苦“不亦苦乎”，这点大家都深有体会。以上这两种解释都没办法解释后半句“不亦说乎”，我个人更倾向于将“习”的“练习”之意再升华，取“实践”之意，不靠谱的&lt;a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%AD%A6%E8%80%8C%E6%97%B6%E4%B9%A0%E4%B9%8B%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E4%BA%A6%E8%AF%B4%E4%B9%8E"&gt;百度百科该词条&lt;/a&gt;中不知道引用了谁的一段解析倒很到位：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;孔子在“学而时习之，不亦说乎？”这句话中，要表达一种境界的提升，一种行为的变化，恰恰要强调“学”与“习”的差异性！那么，从“学”到“习”的过程，隐含一种从理论到实践的过程；从思想到行为的一种归依。这才是孔子要表达的真正思想内核！在那个还没有形成“理论”与“实践”这一哲学概念的时代，孔子能用什么词汇来表达出自己对这一真理的领悟呢？既要体现出“实践”的含义，又要与学习到的东西有关，除了“习”，他还有别的选择吗？“小鸟反复试飞”这种意境，难道不是他最好的选择吗？可见，在这里，“习”字最佳的解释就是“实践和试验”！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有学到的能用得上，才能体现学习的价值，在实践中体验成就感；“学以致用”才是孔子提倡学习的根源和出发点。学习者能在实践中实现自己的价值，能不快乐吗？！在实践中验证并丰富对真理的领悟，能不快乐吗？在实践中施展自己的才学、实现自己的理想与抱负，能不快乐吗？这才是孔子“乐”的真谛！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;只有学而假以时日实践之，在学到的理论指导下，学以致用不断的实践并最终取得成功，才能掌握所学，以得到知，完成知与行的合二为一，才能真的“不亦说乎”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一种更不常见的解释，将“习”解释为“习惯”，“学习而假以时日以养成良好的学习习惯”其意虽不靠谱指数最高，但我倒挺喜欢这个解释，我在&lt;a href="/2017/09/09-11-good-habit"&gt;成功的习惯&lt;/a&gt;中提到我已养成中午固定要阅读学习一段时间的习惯，的确已“不亦乐乎”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两千多年过去了，孔子说“学而时习之”这句话的时候到底是何意？今人已无从得知，但这不妨碍我们从这几个朴实的字中，按自己的理解汲取到自己想要的营养，学而偶有所得。&lt;/p&gt;</content><category term="论语"></category></entry></feed>