<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>飞龙札记 - 游戏</title><link href="https://feilong.me/" rel="alternate"></link><link href="https://feilong.me/feeds/you-xi.atom.xml" rel="self"></link><id>https://feilong.me/</id><updated>2015-11-23T10:00:00+08:00</updated><subtitle>Less is more</subtitle><entry><title>一封旧邮件：关于四国第三方辅助程序</title><link href="https://feilong.me/2015/11/siguozhanji-feedback-email.html" rel="alternate"></link><published>2015-11-23T10:00:00+08:00</published><updated>2015-11-23T10:00:00+08:00</updated><author><name>飞龙</name></author><id>tag:feilong.me,2015-11-23:/2015/11/siguozhanji-feedback-email.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;四国开发、运营团队你们好！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是一名忠实的四国玩家(非R)，同时在多个区有同名账号(灰太龙)，你们也有可能知道有我这么 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;四国开发、运营团队你们好！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是一名忠实的四国玩家(非R)，同时在多个区有同名账号(灰太龙)，你们也有可能知道有我这么个玩家，我从第一天接触四国到现在没有一天不上四国，但限于四国有些地方比较耗时间，比如打魔神、势力战等，因为喜欢四国但工作忙又没有太多时间来玩四国，因此我陆陆续续自己开发了自动打魔神、自动刷塔、分批次自动打竞技场、24小时监控贼并自动找合适的打、自动送和获取好友体力、自动探索地图防体力溢出并找贼，还有最近刚开发的势力战全程刷CD自动找热点加入战斗等辅助功能，其它小的功能如冥想、购买金币包、改名等还有不少，这些功能主要以方便玩家完成一些耗时的工作为目地，基本是在手动玩的游戏规则之内，没有去恶意破坏游戏规则。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开始辅助程序只是给我自己玩的号使用，但是因为辅助功能很实用，陆续有很多朋友让我帮他们开辅助，包括多个区的一些TOP玩家，其中也不乏一些大的RMB玩家，因为我都是帮一些游戏中的熟人朋友开，我也没有打算把它拿来做任何商业行为，因此我也没有向任何人收取服务费用。因为我开发的辅助功能齐全，也比较方便、智能，用过的朋友口口相传，现在来找我开辅助的人越来越多，现在我的问题是：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我自己给自己的账号是否可以开辅助？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我是否可以在不商业化的情况下给朋友开辅助？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;四国是否允许普通玩家使用第三方辅助？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;既然有这么多用户有这方面的需求，四国官方是否有考虑出官方的辅助来方便玩家？包括你们开发的其它游戏如XXXX、新出的XXXX等亦然。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;另一方面，四国服务器端基于HTTP而不是HTTPS，理论上一个稍微有点经验的web开发人员都有能力开发四国的辅助，当然了，HTTPS的也是可以的，只是门槛稍微高一点点而已，而事实上淘宝网上之前也是有其它的人在卖四国辅助的，从我个人了解情况来看用的人还不在少数，屌丝和RMB玩家都有。如果你们原则上不允许第三方辅助的话，你们是否有去考虑好的安全防范措施在将来对辅助进行封禁或限制甚至是诉诸于法律手段呢？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;请收到此邮件的客服人员稍微慎重一点来处理本邮件，最好请转发你们四国团队的一些主要负责人讨论后给我这名特别一点的玩家一个准确的官方的答复，我将根据你们的官方回答来决定是否能继续开发&amp;amp;使用、部分关停或完全关停我开发的辅助。如果我之前的行为对四国游戏造成了破坏，我这里也向你们表示一下我的歉意，因为一直不清楚四国官方对辅助程序的处理态度，特发此邮件征询，真诚期盼你们的答复，谢谢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By：灰太龙，一名忠实的四国玩家，一名移动互联网从业人员，顺祝四国越办越好！&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;刚找材料时翻到这封邮件后，原邮件写于近两年前，之所以把他发到这来，是提醒自己：如果收到类似于这样的用户的反馈，我一定要跟TA好好沟通一把，甚至把人请到公司来。愿意给产品反馈意见或问题的是少数派，更多的人直接用脚投票，能写长邮件联系客服反馈意见的用户一定要重视起来，他们是不可多得的金质用户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS：游戏用四国代指，隐去全名，懂的人自然动，不懂的也不用懂:)&lt;/p&gt;</content><category term="游戏"></category><category term="四国战记"></category><category term="运营"></category></entry></feed>